**白鶴灘水電站**
是一座位於[中國](../Page/中國.md "wikilink")[雲南省](../Page/雲南省.md "wikilink")[巧家縣與](../Page/巧家縣.md "wikilink")[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[涼山彝族自治州](../Page/涼山彝族自治州.md "wikilink")[宁南縣交界的](../Page/宁南縣.md "wikilink")[金沙江峽谷的](../Page/金沙江.md "wikilink")[水電站](../Page/水電站.md "wikilink")，壩址左岸距四川省宁南縣城約66
km，距西昌市195 km；右岸距巧家縣城約45 km，距昆明292
km。是金沙江下游四個水電梯級電站中的第二個梯級\[1\]，是中國繼[三峽水電站和](../Page/三峽水電站.md "wikilink")[溪洛渡水電站之後的第三座](../Page/溪洛渡水電站.md "wikilink")
10 GW
級巨型水電站，建成後將成為僅次於[三峽水電站的中國第二大水電站](../Page/三峽水電站.md "wikilink")，世界第三大水電站。

白鶴灘水電站樞紐由攔河壩、洩洪消能設施、引水發電系統等主要建築物組成。攔河壩為混凝土雙曲拱壩，壩頂高程834 m，最大壩高289
m。洩洪建築物由壩身6個表孔和7個深孔、壩後水墊塘、左岸3條無壓洩洪直洞組成。引水隧洞採用單機單洞豎井式佈置，尾水系統採用2機共用1條尾水隧洞的佈置形式，左右岸各佈置4條尾水隧洞，其中左岸結合3條、右岸結合2條導流洞佈置。左右岸地下廠房內各佈置8台
1.000 GW 水輪發電機，是世界首座單機容量達到 1 GW 等級的水輪發電機組\[2\]。電站總裝機容量16.00 GW，保證出力5.50
GW，多年平均發電量64.1 TWh，正常蓄水位825 m，死水位765 m，水庫總庫容20.6 km<sup>3</sup>，調節庫容10.4
km<sup>3</sup>，防洪庫容7.5 km<sup>3</sup>，施工總工期144個月\[3\]。

白鶴灘工程以發電為主，兼顧防洪。工程建成後還有攔沙、發展庫區航運和改善下游通航條件等綜合利用效益，工程投資將超過千億元，是中國“[西電東送](../Page/西電東送.md "wikilink")”的核心電源點之一\[4\]。

## 影響

水庫淹沒影響涉及四川省[涼山彝族自治州的](../Page/涼山彝族自治州.md "wikilink")[宁南縣和](../Page/宁南縣.md "wikilink")[會東縣及雲南省](../Page/會東縣.md "wikilink")[昭通市的](../Page/昭通市.md "wikilink")[巧家縣](../Page/巧家縣.md "wikilink")、[曲靖市的](../Page/曲靖市.md "wikilink")[會澤縣](../Page/會澤縣.md "wikilink")、[昆明市的東川區和](../Page/昆明市.md "wikilink")[祿勸縣](../Page/祿勸縣.md "wikilink")，共6個縣（區）38個鄉鎮110個行政村。規劃水準年的移民總人數為102,007人，影響農用地面積8558.1
公顷(128,371畝)\[5\]。並將淹沒[以禮河四級電站](../Page/以禮河.md "wikilink")（裝機容量144
MW）及[尾水電站](../Page/尾水電站.md "wikilink")（3.13
MW）各一座。環境保護部已於2015年11月審議並原則通過了對金沙江白鶴灘水電站專案環評的審查意見\[6\]。

## 爭議

各家國有水電巨頭競相在金沙江上中下游的主幹和支流上，規畫與興建大型水電站，如果所有水庫都被興建完成，金沙江將成為平均不到100公里就有一座梯級水庫的世界超大水庫群，「這種開發意味著江河被分割成一段段靜水」。自称“橫斷山研究會首席科學家”的楊勇，對金沙江失去自由奔騰的形態充滿感慨\[7\]。

2012年6月27日，白鶴灘水電站當地局部強降雨，引發特大山洪導致泥石流，泥石流沖毀了施工區營地，災難中有40名施工區人員失蹤或死亡。這個大型災難，被部分環保人士認為是因為大型水利工程的過度開發，而導致的地質隱患和生物滅絕的警示\[8\]。

## 参考资料

## 参见

  - [溪洛渡水电站](../Page/溪洛渡水电站.md "wikilink")
  - [烏東德水电站](../Page/烏東德水电站.md "wikilink")
  - [向家坝水电站](../Page/向家坝.md "wikilink")
  - [中华人民共和国水电站列表](../Page/中华人民共和国水电站列表.md "wikilink")
  - [中国最高水坝列表](../Page/中国最高水坝列表.md "wikilink")

[Category:云南水电站](../Category/云南水电站.md "wikilink")
[Category:四川水电站](../Category/四川水电站.md "wikilink")
[Category:凉山水利](../Category/凉山水利.md "wikilink")
[Category:昭通水利](../Category/昭通水利.md "wikilink")
[Category:凉山建筑物](../Category/凉山建筑物.md "wikilink")
[Category:昭通建筑物](../Category/昭通建筑物.md "wikilink")
[Category:巧家县](../Category/巧家县.md "wikilink")
[Category:宁南县](../Category/宁南县.md "wikilink")
[水利工程](../Category/金沙江水系.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.

8.